# Algorithmus
---

## Definition

> «Ein Algorithmus beschreibt die Methode, mit der eine Aufgabe gelöst wird. Ein Algorithmus besteht aus einer Folge von Schritten, deren korrekte Abarbeitung die gestellte Aufgabe löst. Die Abarbeitung oder den Vorgang selbst bezeichnet man als Prozeß.»
>
> *Les Goldschlager/Andrew Lister: Informatik, 1984*

Die folgende Tabelle zeigt ein paar Beispiele von Prozessen mit zugehörigem Algorithmus:

| Prozess            | Algorithmus   | Typischer Schritt                 |
| ------------------ | ------------- | --------------------------------- |
| Kranich falten     | Faltanleitung | Papier entlang einer Linie falten |
| Zimtsterne backen  | Rezept        | Eier schaumig schlagen            |
| Musikstück spielen | Notenblatt    | Ein c' spielen                    |

## Spezielle Sprachen

Algorithmen werden oft in einer **Fachsprache** oder in einer **symbolischen Sprache** verfasst. Damit lassen sich die einzelnen Schritte eines Algorithmus oft klarer und kürzer ausdrücken als in der Alltagssprache. Beispiele für solche Sprachen sind:

- Die **Notenschrift** ist eine symbolische Sprache, in welcher die zu spielende Musik kompakt festgehalten werden kann.
- **Rezepte** sind normalerweise in einer Fachsprache verfasst, welche Fachbegriffe wie «Schnee», «schlagen» oder «Glasieren» und Mengenangaben wie «TL» oder «Prise» enthält.

## Schritt

Wie die einzelnen Schritte eines Algorithmus lauten, hängt stark vom Gebiet ab, für welches der Algorithmus verwendet wird. Die Einzelschritte beim Spielen eines Musikstücks unterscheiden sich stark von den Schritten beim Kochen.

Eine wichtige Eigenschaft von Algorithmen ist die **Ausführbarkeit**. Sie bedeutet, dass jeder einzelne Schritt eines Algorithmus klar definiert sein muss und ausgeführt werden kann. Da eine klare Definition in Alltagssprache oft umfangreich ist, kommt hier die Fachsprache oder die symbolische Sprache zum Zug.

## Struktur

Ein Algorithmus definiert, in welcher **Reihenfolge** die einzelnen Schritte nacheinander abgearbeitet werden. Die Beschreibung dieser Reihenfolge ist die **Struktur** des Algorithmus. Während die Einzelschritte je nach Anwendungsgebiet unterschiedlich sind, sind die Strukturen (beim Programmieren spricht man von **Kontrollstrukturen**) von Algorithmen universell.

Wir unterscheiden folgende Strukturen:

- **Sequenz:** Es wird ein Schritt nach dem anderen abgearbeitet.
- **Wiederholung:** Einer oder mehrere Schritte werden eine bestimmte Anzahl mal wiederholt.
- **Bedingte Ausführung:** Einer oder mehrere Schritte werden nur ausgeführt, wenn eine bestimmte Bedingung erfüllt ist.
- **Unterprogramm:** Mehrere Schritte können zusammengefasst und mit einem Namen verstehen werden. Anstatt immer wieder alle Schritt aufzuführen, wie der nur der Name angegeben.
- **Parameter:** Das Ergebnis eines Algorithmus kann variiert werden durch Werte, welche bei jeder Ausführung neu festgelegt werden.

## Endlichkeit

Die **Endlichkeit** ist eine weitere wichtige Eingenschaft von Algorithmen. Sie bedeutet, dass ein Algorithmus immer nach endlich vielen Einzelschritten beendet wird. Ausserdem darf ein Algorithmus nur endlich viel Platz beanspruchen (z.B. Speicherplatz im Computer).

## Al-Chwarizmi

Abu Dschaʿfar Muhammad ibn Musa al-Chwārizmī war ein Mathematiker und Universalgelehrter. Er stammte zwar aus dem iranischen Choresmien, verbrachte jedoch den größten Teil seines Lebens in Bagdad und war dort im «Haus der Weisheit», einer Art Akademie, tätig.

Al-Chwarizmi gilt als einer der bedeutendsten Mathematiker, da er sich mit Algebra als elementarer Untersuchungsform beschäftigte.[^1]

In der lateinischen Übersetzung eines Werkes von Al-Chwarizmi wurde sein Name als «algorismus» geschrieben. Davon leitet sich der heutige Begriff «Algorithmus» ab.[^2]

![Abbildung von Al-Chwarizmi auf einer sowjetischen Briefmarke ©](./al-chwarizmi.png)

[^1]: Quelle: [Wikipedia: al-Chwarizmi](https://de.wikipedia.org/wiki/Al-Chwarizmi)
[^2]: Quelle: [Wiktionary: Algorithmus](https://de.wiktionary.org/wiki/Algorithmus)
